淡馬錫放售屈臣氏持股 傳騰訊阿里競購

淡馬錫放售屈臣氏持股
傳騰訊阿里競購

【本報訊】內地科網巨頭近年積極進軍「新零售」，嘗試將網上業務和網下業務結合，戰火燒至屈臣氏。彭博昨引述消息人士稱，新加坡主權基金淡馬錫尋求出售長和（001）旗下零售旗艦屈臣氏部份持股，引起內地兩大科網巨頭騰訊（700）及阿里興趣，傳騰訊擬夥拍投資基金競購。
記者：伍詠雯

報道引述知情人士指，淡馬錫計劃以30億美元（約235.5億港元）出售於屈臣氏約一成持股。該知情人士續指騰訊和阿里巴巴有意競購，當中騰訊計劃與投資基金聯手競購屈臣氏股份。騰訊及阿里巴巴發言人昨日回覆傳媒查詢時拒絕評論，淡馬錫昨日則透過電郵聲明表示不對市場傳聞置評。長和（001）昨日曾升3.54%，收報2.55%至82.5元；騰訊昨日收報370元，無升跌。

淡馬錫於2014年斥資440億港元向和黃（長和前身）收購屈臣氏約兩成半股權，憧憬屈臣氏將於兩至三年內上市。有分析指屈臣氏分拆上市計劃遙遙無期，令淡馬錫寧願放售部份持股套現。今年1月初，淡馬錫對出售屈臣氏部份持股「試水溫」，有外媒引述消息稱淡馬錫擬出售屈臣氏持股並獲初步洽商。

屈臣氏於香港1841年成立，目前於香港及澳門共有逾240間分店，當中約60間設有駐店藥房。屈臣氏全球員工總數超過14萬人，香港員工總數約1.29萬人。

除港澳業務外，屈臣氏亦是亞洲最大型保健及美容產品零售商，業務遍佈25個國家，包括新加坡、泰國、越南、馬來西亞、菲律賓和俄羅斯等，經營逾1.5萬間店舖。

兩大巨頭鬥攻新零售領域

新零售概念是由阿里巴巴創辦人馬雲在2016年首度提出，之後在內地成為風潮。所謂新零售，指企業以互聯網為依託，通過運用大數據、人工智能等技術手段，對商品的生產、流通與銷售過程進行升級改造。在這股風潮下，阿里巴巴近年打造自己旗下的超市盒馬鮮生，並入股內地超市連鎖店大潤發的母企高鑫零售（6808），騰訊則入股永輝超市。

騰訊於新零售領域的部署未及阿里巴巴般積極進取，騰訊可藉今次收購屈臣氏部份持股，於新零售領域後來居上。